\section{Parametri di RSA}
\begin{itemize}
	\item p, q due numeri primi grandi
	\item $ n = p q $ pubblico
	\item d < n esponente privato primo con $ \phi(n) $
	\item $ e = d^-1 $ esponente pubblico
	\item $ K^+ = (e, n) $ chiave pubblica
	\item $ K^- = (d, n) $ chiave privata
\end{itemize}
\section{Encryption e decryption}
\begin{align*}
	&E_{K^+}\left[ m \right] = m^e \mod n\\
	&D_{K^-}\left[ c \right] = c^d \mod n\\
\end{align*}
\section{Aspetti computazionali}
\begin{itemize}
	\item Generare p e q e' possibile come visto nel capitolo precedente tramite algoritmi probabilistici
	\item Si puo' usare l'algoritmo di Euclide esteso per verificare se \textit{e} e' primo con $ \phi(n) $ e contemporaneamente determinare $ d = e^{-1} $
	\item Siccome l'esponenziazione e' un'operazione veloce, allora sia la encryption che la decryption sono veloci da calcolare
\end{itemize}
\section{Sicurezza di RSA}
\subsection{Forza bruta}
L'attacco di RSA tramite forza bruta e' impossibile poiche' l'esponente privato e' di solito di 512 bit
\subsection{Attacchi matematici}
\begin{enumerate}
	\item Determinare $ \phi(n) $ fattorizzando n e quindi calcolare $ d = e^{-1} \mod \phi(n) $
	\item Calcolare direttamente $ \phi(n) $
	\item Calcolare direttamente d
	\item Calcolare $ m = \sqrt[e]{c} \mod n $ quindi senza d
\end{enumerate}
\subsection{Dimostrazione equivalenza computazionale fra i precedenti problemi}
Ogni algormitmo efficiente per 1,2,3 puo' essere trasformato in un algoritmo efficiente per 4. Quindi basta dimostrare che la complessita' dei problemi e' equivalente:
\begin{itemize}
	\item $ 1 \sim 2 $: $ 2 \leq 1 $ ovvio. $ (2 \geq 1) $ Se conosciamo $ \phi(n) $ allora e' molto semplice determinare p e q dato che
	\begin{align*}
		&\phi(n) = \phi(p) \phi(q) = (p-1)(q-1) = pq - p - q -1 = n - q - p -1\\
		& q = \dfrac{n}{p}
	\end{align*}
	\item $ 1 \sim 3 $: $ 3 \leq 1 $ ovvio. $ 3 \geq 1 $: dato che $ e d \equiv_{\phi(n)} 1 $ quindi $ ed - 1 \equiv_{\phi(n)} 0 $. Si pone $ ed-1 = 2^rs $ con s dispari e si esegue una procedura simile al test di Rabin, ovvero
	\begin{enumerate}
		\item Si sceglie a caso $ 1 <  x < n $
		\item Se $ (x, n) \neq 1$ abbiamo trovato un fattore primo di n
		\item Se $ (x,n) = 1 $ allora si eseguono gli step del test di Rabin cioe'
		\begin{align*}
		&x_0 = x^s \mod n \\
		&x_1 = x^2_0 \mod n (= x^{2s} \mod n)\\
		\vdots\\
		&x_r = x^2_{r-1} \mod n  (= x^{2^rs} \mod n = x^{n-1} \mod n)
		\end{align*}	
		e si prende l'i-esimo step tale che $ x^2_i = 1 \wedge x_i \neq \pm 1$. Quest'ultimo esiste perforza dato che almeno l'ultimo elemento $ x^{ed-1} = x^{h\phi(n) + 1 -1} = x^{h\phi(n)} \equiv_n 1$. \\ Una volta trovato $ x_i $, e' sufficiente risolvere l'equazione $ (x_i + 1)(x_i -1) \equiv_n 0 $: sappiamo per come definito che n divide $ (x_i + 1)(x_i -1) $ ma non i singoli fattori poiche' $ x_i \not\equiv_n \pm 1 $ e quindi i fattori primi sono distribuiti su entrambi i fattori e facendo il MCD fra $ (n, (x_i + 1)) $ oppure $ (n, (x_i - 1)) $ troveremo dei fattori non banali di n
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Attacchi chosen plaintext}
Se l'attaccante conosce il tipo di messaggio scambiato ed ha delle coppie $ (c,m) $ allora puo' costruirsi un dizionario dato che ha a disposizione la chiave di cifratura. Il rimedio usato per questo tipo di attacco e' quello di aggiungere un numero casuale al messaggio in modo da confondere l'attaccante